\documentclass{article}[12pt]
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{float}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{steinmetz}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{angles, quotes}
\usepackage{multicol}
\usepackage{steinmetz}
\usepackage{circuitikz}
\usepackage{float}

\usepackage{sectsty}

%%% --- HIPERLINKS --- %%%

\usepackage[colorlinks=true,plainpages=true,citecolor=black,linkcolor=black, urlcolor=blue]{hyperref}

\usepackage{indentfirst}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage[a4paper,
 top=3cm, 
 bottom=2cm, 
 left=3cm, 
 right=2cm]{geometry} 
 
\usepackage{titlesec}
\usepackage{helvet}

\usepackage{listings}
\usepackage{color} %red, green, blue, yellow, cyan, magenta, black, white
\definecolor{mygreen}{RGB}{28,172,0} % color values Red, Green, Blue
\definecolor{mylilas}{RGB}{170,55,241}


\lstset{language=Matlab,%
    %basicstyle=\color{red},
    breaklines=true,%
    frame=single,
    morekeywords={matlab2tikz},
    keywordstyle=\color{blue},%
    morekeywords=[2]{1}, keywordstyle=[2]{\color{black}},
    identifierstyle=\color{black},%
    stringstyle=\color{mylilas},
    commentstyle=\color{mygreen},%
    showstringspaces=false,%without this there will be a symbol in the places where there is a space
    numbers=left,%
    numberstyle={\tiny \color{black}},% size of the numbers
    numbersep=9pt, % this defines how far the numbers are from the text
    emph=[1]{for,end,break},emphstyle=[1]\color{red}, %some words to emphasise
    %emph=[2]{word1,word2}, emphstyle=[2]{style},    
}

%%% --- CABEÇALHO E RODAPÉ --- %%%

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}

\fancyhead[L]{\footnotesize Lista de exercícios 4}
\fancyhead[R]{\footnotesize IT744A}   
\fancyfoot[R]{\footnotesize Unicamp} 
\fancyfoot[C]{\thepage} 
\fancyfoot[L]{\footnotesize Mathias Scroccaro Costa - RA 210322} 
\renewcommand{\footrulewidth}{0.7pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.7pt}
 

%\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5} 
\titlespacing{\section}{0pt}{36pt}{24pt}
\setlength{\parindent}{4em}

\pdfinfo{
   /Author (Mathias Scroccaro Costa)
}


\title{IT505A - Lista de exercícios 4}

\def \proporcaoFigura {0.8}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{center}

\LARGE

\vspace{3cm}
Lista de exercícios 4
\Large

\vspace{5cm}
 
\textbf{MATHIAS SCROCCARO COSTA - RA 210322}

\vspace{7cm}

\today

\vspace{5cm}

\large
Faculdade de Engenharia Elétrica e Computação – FEEC\\
Departamento de Semicondutores, Instrumentos e Fotônica – DSIF\\
UNICAMP, Campinas
\vspace*{\fill}
\end{center}
\end{titlepage}

\newpage

\normalsize

\sectionfont{\fontsize{12}{15}\selectfont}

\titleformat{\section}
{\normalfont\LARGE\bfseries}{\thesection}{1em}{}

\renewcommand{\thesection}{Questao \arabic{section}}
\renewcommand{\thesubsection}{\alph{subsection})}


\section{}

\subsection{Determine a potência máxima que é possível transmitir por essa LT. Qual o ângulo de abertura entre as barras S e R para uma potência transmitida de 100 MW?}

Primeiramente, é calculada a reatância equivalente,

\begin{align*}
X_L ~=~ 100 \cdot 0.5 ~=~ 50~j\Omega.
\end{align*}

Em seguida, calculamos a potência máxima possível,

\begin{align*}
P_{MAX} ~=~ \dfrac{V_S \cdot V_R}{X_L} \cdot \sin{(\Theta_S - \Theta_R)} ~=~ \dfrac{100k \cdot 100k}{50} \cdot 1 ~=~ 200~MW.
\end{align*}

Para $P~=~100~MW$, $\sin{(\Theta_S-\Theta_R)}~=~0,5$, portanto, o ângulo de abertura deve ser de $30^\circ$.

\subsection{Calcule a tensão na barra M e a corrente pela LT (módulo e fase). Desenhe o diagrama fasorial tomando como referência angular (fase $0^\circ$) a corrente.}

Calculamos a corrente na linha de transmissão, com valor de

\begin{align*}
I ~=~ \dfrac{100k \phase{15^\circ} ~-~ 100k \phase{-15^\circ}}{50\phase{90^\circ}} ~=~ 1,0353 \phase{0^\circ} ~kA.
\end{align*}

Em seguida, podemos obter a tensão sobre o ponto M,

\begin{align*}
V_M ~=~ 100k \phase{-15^\circ} ~+~ 1,0353k \phase{0^\circ} \cdot 25 \phase {90^\circ} ~=~ 96,59 \phase{0^\circ} ~kV.
\end{align*}

As tensões e correntes obtidas resultam em um diagrama fasorial similar ao mostrado na Figura \ref{fig.diagrama.1}. 

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[->,line width = 0.02cm] (0,0) -- (10,0) node[anchor=north] {$Real$} coordinate (aux2);
\draw[->,line width = 0.08cm] (0,0) -- (6.66,0) node[anchor=north] {$V_M$};
\draw[->,line width = 0.08cm] (0,0) -- (6.4,1.6) node[anchor=west] {$V_{S}$} coordinate (aux1);
\draw[->,line width = 0.08cm] (0,0) -- (6.4,-1.6) node[anchor=west] {$V_{R}$} ;
\draw[->,line width = 0.02cm] (0,0) -- (0,4) node[anchor=west] {$Im$};
\draw[->,line width = 0.05cm,color=red] (0,0) -- (4,0) node[anchor=west] {$I$};
\draw (0,0) coordinate (aux);
\draw (7,0.5) node {\Large $\delta/2=15^\circ$};
\pic [draw, <->,
      angle radius=55mm, angle eccentricity=1.2] {angle = aux2--aux--aux1};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Diagrama fasorial.}
\label{fig.diagrama.1}
\end{figure}

\subsection{Fazendo uma compensação shunt na barra M que leve tal tensão a 100 kV, determine a nova abertura angular entre as barras S, M e R para transmitir 100 MW. Determine as correntes nas fontes e no ramo de compensação (módulo e fase). Faça os diagramas fasoriais tomando como referência (fase $0^\circ$) a tensão VM.}

Calculamos o ângulo de abertura para uma potência de 100 MW,

\begin{align*}
P ~=~ \dfrac{2 \cdot V^2}{X_L}\cdot \sin{(\delta /2)} ~=~ \dfrac{2 \cdot (100k)^2}{50} \cdot \sin{(\delta /2)} ~=~ 100~MW\\
\therefore~\sin{(\delta /2)}~=~\dfrac{100M \cdot 50}{2 \cdot (100k)^2} ~\longrightarrow~ \delta/2 = 14,478^\circ.
\end{align*}

Então, calculamos a corrente na fonte,

\begin{align*}
I_S ~=~ \dfrac{100k \phase{14,47^\circ} - 100k \phase{0^\circ}}{25 \phase{90^\circ}} ~=~ 1,0081 \phase{7,239^\circ} ~kA.
\end{align*}

Por trigonometria, encontramos o valor da corrente no compensador:

\begin{align*}
I_M ~=~ 2 \cdot \sin{(\delta/4)} \cdot I_S ~=~ 254 \phase{90^\circ} ~A
\end{align*}

As tensões e correntes obtidas resultam em um diagrama fasorial similar ao mostrado na Figura \ref{fig.diagrama.2}.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[->,line width = 0.02cm] (0,0) -- (10,0) node[anchor=north] {$Real$} coordinate (aux2);
\draw[->,line width = 0.08cm] (0,0) -- (6.66,0) node[anchor=north] {$V_M$};
\draw[->,line width = 0.08cm] (0,0) -- (6.4,1.6) node[anchor=west] {$V_{S}$} coordinate (aux1);
\draw[->,line width = 0.08cm] (0,0) -- (6.4,-1.6) node[anchor=west] {$V_{R}$} ;
\draw[->,line width = 0.02cm] (0,0) -- (0,4) node[anchor=west] {$Im$};
\draw[->,line width = 0.05cm,color=red] (0,0) -- (4,0.4) node[anchor=south] {$I_{SM}$};
\draw[->,line width = 0.05cm,color=red] (4,-0.4) -- (4,0.4) node[anchor=west] {$I_{COMP}$};
\draw[->,line width = 0.05cm,color=red] (0,0) -- (4,-0.4) node[anchor=north] {$I_{MR}$};
\draw (0,0) coordinate (aux);
\draw (7,0.5) node {\Large $\delta/2=14,47^\circ$};
\pic [draw, <->,
      angle radius=55mm, angle eccentricity=1.2] {angle = aux2--aux--aux1};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Diagrama fasorial com compensador.}
\label{fig.diagrama.2}
\end{figure}

\subsection{Determine a corrente no ramo de compensação e a potência reativa injetada na barra M. Qual a capacitância necessária para tal injeção (60 Hz)?}

A corrente no ramo de compensação foi encontrada no item anterior. A potência reativa injetada pelo compensador foi calculada:

\begin{align*}
Q ~=~ Im \{V_M \cdot I_M\} ~=~ Im\{100k \phase{0^\circ} \cdot 254 \phase{90^\circ}\} ~=~ 25,4 ~Mvar
\end{align*}

Em seguida, obtido o valor de capacitância:

\begin{align*}
Q ~=~\dfrac{U^2}{X_C} ~=~ \dfrac{U^2}{\dfrac{1}{2 \cdot \pi \cdot f \cdot C}} ~=~ \dfrac{(100k)^2}{\dfrac{1}{2 \cdot pi \cdot 60 \cdot C}} ~=~ 25,4~M ~\therefore~ C~=~6,737~\mu F
\end{align*}

\subsection{Simule (em Pspice, Matlab/Simulink, PSIM ou outro programa adequado) esta linha de transmissão (LT) nas condições analisadas nos itens anteriores. Para a simulação, adicione uma resistência de 1 m$\Omega$ a cada reatância. No ramo de compensação, coloque uma resistência de 1 $\Omega$ em série com o capacitor, de modo a amortecer uma oscilação entre indutâncias e capacitâncias. Simule pelo tempo necessário ao desaparecimento dos efeitos da ressonância (circuito com compensação capacitiva) e verifique os valores em comparação com a análise teórica. Comente eventuais diferenças.}

O circuito foi simulado no \textit{software} PSIM 9.1, conforme o esquemático mostrado na Figura \ref{fig.sim.circuit}. Os resultados da simulação são mostrados na Figura \ref{fig.sim.results}. Os valores obtidos de corrente eficaz na fonte $I_S$, no compensador $I_M$ e na fonte receptora $I_R$ apresentam valores convergentes com os calculados. A potência também apresenta valor próximo ao determinado pelo enunciado do exercício.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/1d-circuit.jpg}
\caption{Circuito simulado para linha de transmissão e compensador.}
\label{fig.sim.circuit}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/1d-results.jpg}
\caption{Resultados da simulação.}
\label{fig.sim.results}
\end{figure}


\pagebreak

\section{}

O circuito mostrado na Figura \ref{fig.2.circuit} foi simulado através do \textit{software} PSPICE 16 e utilizado para resolução deste exercício.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/2-circuit.jpg}
\caption{Circuito utilizado na simulação.}
\label{fig.2.circuit}
\end{figure}

\subsection{Obtenha e comente as formas de onda Vout e Vfilt.}

Na Figura \ref{fig.2.a} é mostrada em verde a tensão Vfilt e em roxo a tensão Vout. A tensão após a filtragem apresenta valor de pico próximo a 180 V e Vout tem 3 níveis, conforme o esperado.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/2a.jpg}
\caption{Resultado da simulação. Em Roxo a tensão Vout e em verde a tensão Vfilt.}
\label{fig.2.a}
\end{figure}

\subsection{Verifique e comente os espectros desses sinais (use a função FFT do Probe do PSpice, entre 0 e 10 kHz).}

Na Figura \ref{fig.2.b} é mostrado o espectro da tensão Vout em roxo e Vfilt em verde. No espectro de Vout existem componentes espúrias significativas próximas a 3 kHz e suas harmônicas. Isto contribui para o aparecimento de pequenas parcelas de mesma frequência no espectro após a filtragem, Vout.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/2b.jpg}
\caption{Resultado da simulação. Em Roxo o espectro da tensão Vout e em verde da tensão Vfilt.}
\label{fig.2.b}
\end{figure}

\pagebreak

\subsection{Altere os limites da tensão do módulo superior para +/- 80 V e repita as análises anteriores (Vout e Vfilt no tempo e respectivos espectros). Isso simula um desequilíbrio nas tensões CC dos módulos de um conversor multinível em cascata simétrica. Comente.}

Na Figura \ref{fig.2.c.tempo} é mostrado o sinal no tempo e na Figura \ref{fig.2.c.espectro} o espectro, após a mudança. Simulando um desiquilíbrio nas tensões CC, o sinal no tempo apresenta aparência mais ruidosa e o espectro passa a incluir componentes em mais baixa frequência, 1 a 2 kHz. Esta característica pode ser problemática, devido ao dimensionamento dos componentes de filtragem.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/2c-tempo.jpg}
\caption{Resultado da simulação. Em Roxo a tensão Vout e em verde a tensão Vfilt.}
\label{fig.2.c.tempo}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/2c-espectro.jpg}
\caption{Resultado da simulação. Em Roxo o espectro da tensão Vout e em verde da tensão Vfilt.}
\label{fig.2.c.espectro}
\end{figure}

\pagebreak

\subsection{Altere os limites da tensão do módulo superior para +/- 0 V e repita as análises anteriores (Vout e Vfilt no tempo e respectivos espectros). Isso simula uma falha em um dos módulos do conversor multinível. Comente.}

Nas Figuras \ref{fig.2.d.tempo} e \ref{fig.2.d.espectro} são mostrados os sinais no domínio do tempo e espectro, respectivamente. Com a tensão do módulo superior zerada, a tensão fundamental é reduzida, além do espectro ficar mais espúrio, principalmente com componentes de 1 a 2 kHz e seus harmônicos.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/2d-tempo.jpg}
\caption{Resultado da simulação. Em Roxo a tensão Vout e em verde a tensão Vfilt.}
\label{fig.2.d.tempo}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/2d-espectro.jpg}
\caption{Resultado da simulação. Em Roxo o espectro da tensão Vout e em verde da tensão Vfilt.}
\label{fig.2.d.espectro}
\end{figure}

\pagebreak

\subsection{Supondo que a falha simulada no item anterior seja detectada, e que o módulo defeituoso seja retirado do circuito (por exemplo, por uma chave de by-pass), altere os ajustes da modulante e das portadoras dos módulos restantes de modo a continuar obtendo a tensão de saída desejada e o melhor espectro possível. Indique os ajustes necessários e comente.}

Para corrigir a falha, foi alterada a tensão de pico da modulante para 0,9 V, não somente, o deslocamento da segunda portadora foi ajustado para metade do ciclo. Os resultados destas mudanças são mostrados nos gráficos das Figuras \ref{fig.2.e.tempo} e \ref{fig.2.e.espectro}, com os sinais no tempo e no espectro, respectivamente. Com estas mudanças, o sinal no tempo, após filtragem, apresentou menos ruido. No espectro, as componentes espúrias também foram atenuadas, principalmente em 1 kHz.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/2e-tempo.jpg}
\caption{Resultado da simulação. Em Roxo a tensão Vout e em verde a tensão Vfilt.}
\label{fig.2.e.tempo}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/2e-espectro.jpg}
\caption{Resultado da simulação. Em Roxo o espectro da tensão Vout e em verde da tensão Vfilt.}
\label{fig.2.e.espectro}
\end{figure}


\end{document}
